%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[td_matrices_2017.tex]{subfiles}


\nosolout=0
\begin{document}


\setcounter{Exercices}{4}
%\input{pagedegarde}
\setcounter{section}{1}


\section{Opérations sur les matrices}
\label{sec:operation}

\begin{exercice}
  Dans chacun des cas suivants calculer : $A+B$, $AB$ et $BA$ :

\begin{enumerate}
\item $A=\left( \begin{array}{cc}2 & 3 \\ -1 & 0\end{array}\right) $ et $B=\left( \begin{array}{cc}-2 & 4 \\ 3 & 1\end{array}\right) $.

\item $A=\left( \begin{array}{cc}1 & 1 \\ 0 & 0\end{array}\right) $ et $B=\left( \begin{array}{cc}0 & 1 \\ 0 & 2\end{array}\right) $.

\item $A=\left( \begin{array}{cc}1 & 2 \\ 3 & 4\end{array}\right) $ et $B=\left( \begin{array}{cc}3 & 0 \\ 0 & 3\end{array}\right) $.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      A+B=\left(\begin{array}{cc}
0 & 7 \\
2 & 1
\end{array}\right) \quad A\cdot B=\left(\begin{array}{cc}
5 & 11 \\
2 & -4
\end{array}\right) \quad B\cdot A=\left(\begin{array}{cc}
-8 & -6 \\
5 & 9
                                        \end{array}\right)
                                      \end{equation*}
\item
  \begin{equation*}
    A+B= \left(\begin{array}{cc}
1 & 2 \\
0 & 2
\end{array}\right)  \quad A\cdot B=\left(\begin{array}{cc}
0 & 3 \\
0 & 0
\end{array}\right) \quad B\cdot A=\left(\begin{array}{cc}
0 & 0 \\
0 & 0
\end{array}\right) 
  \end{equation*}
\item
  \begin{equation*}
    A+B= \left(\begin{array}{cc}
4 & 2 \\
3 & 7
\end{array}\right) \quad A\cdot B=\left(\begin{array}{cc}
3 & 6 \\
9 & 12
\end{array}\right) \quad B\cdot A=\left(\begin{array}{cc}
3 & 6 \\
9 & 12
\end{array}\right)
  \end{equation*}


    

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  
  On pose

  \begin{equation*}
    A=\left(\begin{array}{cc}
1 & 3 \\
2 & 5
\end{array}\right) \qquad B=\left(\begin{array}{ccc}
2 & 5 & 7 \\
3 & 9 & 2
\end{array}\right) \qquad C=\left(\begin{array}{cc}
1 & 2 \\
0 & 1 \\
-2 & 1
\end{array}\right) 
\end{equation*}
\begin{enumerate}
\item Calculer si c'est possible $A\cdot B$ et $B\cdot A$. 
\item Calculer de deux manières différentes $\transp{(B\cdot C)}$.
\item Que peut-on dire de la matrice $\transp{B} \cdot B$? Justifier.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item Seul le produit de $A$ par $B$ est réalisable.
    \begin{equation*}
      A\cdot B=
      \begin{pmatrix}
        11&32&13\\
        19&28&24
      \end{pmatrix}
          \end{equation*}
    \item
      \begin{enumerate}
      \item \begin{equation*}
          B\cdot C=
          \begin{pmatrix}
            -12&16\\-1&17
          \end{pmatrix}
        \end{equation*}
        Donc $\transp{(B\cdot C)}=\begin{pmatrix} -12&-1\\16&17
        \end{pmatrix}$
      \item
        \begin{equation*}
          \transp{(B\cdot C)}=\transp{C}\cdot \transp{B}=\begin{pmatrix} -12&-1\\16&17
        \end{pmatrix}
        \end{equation*}

      \end{enumerate}



        
 
    \item
      \begin{equation*}
        \transp{B}\cdot B=
        \begin{pmatrix}
          13&37&20\\37&106&53\\20&53&53
        \end{pmatrix}
      \end{equation*}
      $\transp{B} \cdot B$ est symétrique car:

    \begin{equation*}
      (\transp{B} \cdot B)_{ij}=\sum_{k=1}^n \tilde{b}_{ik}b_{kj}=\sum_{k=1}^n b_{ki}b_{kj}=\sum_{k=1}^n b_{kj}b_{ki}=\sum_{k=1}^n \tilde{b}_{jk}b_{ki}=(\transp{B} \cdot B)_{ji}
    \end{equation*}

    Ou encore:
    \begin{equation*}
      \transp{(\transp{B} \cdot
        B)}=\transp{B}\cdot\transp{\transp{B}}=\transp{B}\cdot B
    \end{equation*}

    Ainsi $ \transp{(\transp{B} \cdot
        B)}=\transp{B}\cdot B$ donc $B$ est symétrique.
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Le fleuriste]
  Un fleuriste fabrique trois types de bouquets :
\begin{itemize}
\item le <<Rosy>> : avec 10 roses blanches, 10 roses rouges, 3 lys et 7 œillets, vendu 23 \euro;
\item le <<Neige>> : avec 8 roses blanches, 10 lys et 5 œillets blancs, vendu 19 \euro;
\item le <<Sang>> : avec 5 roses rouges, 10 œillets rouges et 5 roses blanches, vendu 15 \euro.
\end{itemize}


Un comité d'entreprise commande 51 <<Rosy>>, 48 <<Neige>> et 37
<<Sang>>. Répondre à l'aide d'un \textbf{calcul matriciel} aux questions suivantes:

\begin{enumerate}
\item Combien le fleuriste a besoin de fleurs de chaque type pour
  répondre à cette commande?
\item Quel est le prix de cette commande?
\end{enumerate}

On détaillera la démarche sans donner nécessairement de réponses
chiffrées aux questions.


\begin{sol}
  Si l'on distingue œillets, œillets blancs et œillets rouges.

  en posant

  \begin{equation*}
    F=\left(\begin{array}{cccccc}
10 & 10 & 3 & 7 & 0 & 0 \\
8 & 0 & 10 & 0 & 5 & 0 \\
5 & 5 & 0 & 0 & 0 & 10
\end{array}\right) \quad C=\left(\begin{array}{ccc}
51 & 48 & 37
\end{array}\right) \quad P=\left(\begin{array}{c}
23 \\
19 \\
15
\end{array}\right) 
\end{equation*}

on peut répondre aux questions par:

\begin{enumerate}
\item
  \begin{equation*}
    C\cdot F=\left(\begin{array}{cccccc}
1079 & 695 & 633 & 357 & 240 & 370
\end{array}\right) 
  \end{equation*}
\item
  \begin{equation*}
    C\cdot P=\left(\begin{array}{c}
2640
\end{array}\right) 
  \end{equation*}

 % (On ne demandait pas les résultats, si un étudiant a regroupé les
 % œillets ce n'est pas grave, tant que c'est cohérent et expliqué)

\end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}[La biscuiterie]


Une entreprise fabrique deux qualités de biscuits et vend trois sortes
de paquets contenant des mélanges de ses biscuits. Les compositions
des biscuits et les contenus des paquets sont donnés par les tableaux suivants:

\begin{tabular}[h]{>{\centering}p{7cm}>{\centering}p{7cm}>{\centering}p{4cm}}
\begin{tabular}[h]{|*3{c|}}
  \cline{2-3}
 \multicolumn{1}{c|}{} &\multicolumn{2}{c|}{Qualité}\\\cline{2-3}
 \multicolumn{1}{c|}{} &Standard& Premium\\\hline
  beurre&35&40\\\hline
farine&33&25\\\hline
sucre&28&35\\\hline
\oe ufs&14&15\\\hline
\end{tabular}
&

                
\begin{tabular}[h]{|*4{c|}}
  \cline{2-4}
 \multicolumn{1}{c|}{} &\multicolumn{3}{c|}{Paquets}\\\cline{2-4}
 \multicolumn{1}{c|}{} &P$_1$& P$_2$&P$_3$\\\hline
  Standard&225&70&273\\\hline
Premium&275&280&147\\\hline
\end{tabular}

&
\begin{tabular}[h]{|*2{c|}}
  \cline{2-2}
 \multicolumn{1}{c|}{} &\multicolumn{1}{c|}{Quantités}\\\hline
  P$_1$&1\,200\\\hline
P$_2$&2\,520\\\hline
P$_3$&850\\\hline
\end{tabular}
\tabularnewline
Quantités (en gramme) de produits nécessaires pour fabriquer 100 grammes de
biscuits. & Contenus des paquets (en gramme). & Nombre de paquets produits aujourd'hui.

\end{tabular}

\vspace{15mm}

Quelles sont les quantités totales de produits nécessaires pour
assurer la fabrication du jour?


\begin{sol}
  Posons:
  \begin{equation*}
    Q=
    \begin{pmatrix}
      35&40\\
33&25\\
28&35\\
14&15\\
    \end{pmatrix}\quad T=
    \begin{pmatrix}
      225&70&273\\
275&280&147\\
    \end{pmatrix} \quad \text{ et }\quad P=\begin{pmatrix}
      1\,200\\
2\,520\\
850\\
    \end{pmatrix}
  \end{equation*}


  Les quantités cherchées exprimées en kilogramme s'obtiennent par:

  \begin{equation*}
    Q\cdot (T/100)\cdot P\times \frac{1}{1000}=\left(\begin{array}{c}
701,6775 \\
514,026 \\
596,1585 \\
269,0655
\end{array}\right) 
  \end{equation*}
\end{sol}
\end{exercice}


% \begin{exercice}
%   On considère les trois matrices : $A=\left(\begin{array}{cc}
% 1&0\\1&-1\\2&2\end{array}\right) $, $B=\left(\begin{array}{ccc}
% 5&1&4\\0&-1&1\\2&-1&0\end{array}\right) $ et  $C=\left(\begin{array}{ccc}
% -1&3&0\\1&2&1\end{array}\right) $.\\

% Calculer, si c'est possible, $AB$, $BA$, $AC$, $CA$, $BC$, $CB$, $A^2$, $B^2$ et $C^2$. \\

% Que constatez vous ?
% \end{exercice}



\begin{exercice}
Vérifier l'associativité du produit matricel avec les matrices
suivantes :

$A=\left( 
\begin{array}{ccc}
0 & 2 & -1 \\ 
-2 & -1 & 2%
\end{array}%
\right) $, $B=\left( 
\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 1 \\ 
-1 & 1 & -2 \\ 
0 & 2 & 1%
\end{array}%
\right) $ et $C=\left( 
\begin{array}{cc}
-2 & 1 \\ 
1 & 0 \\ 
0 & 2%
\end{array}%
\right) $.
\begin{sol}
  \begin{equation*}
    A\cdot B\cdot C= A\cdot \left(\begin{array}{cc}
-2 & 3 \\
3 & -5 \\
2 & 2
\end{array}\right) =\left(\begin{array}{ccc}
-2 & 0 & -5 \\
-1 & 3 & 2
\end{array}\right) \cdot C=\left(\begin{array}{cc}
4 & -12 \\
5 & 3
\end{array}\right) 
  \end{equation*}
\end{sol}
\end{exercice}




\begin{exercice}On pose $A=
  \begin{pmatrix}
    1&2&3\\
    -2&1&0
  \end{pmatrix}$ et $B=\begin{pmatrix}
    4&0\\
    -2&5
  \end{pmatrix}$

  Calculer de deux manières différentes ${}^t(BA)$.
  \begin{sol}
    \begin{equation*}
      {}^t(BA)=\left(\begin{array}{cc}
4 & -12 \\
8 & 1 \\
12 & -6
\end{array}\right) 
    \end{equation*}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}

  Déterminer toutes les matrices $X$ de l'ensemble $\mathcal{M}_{2}(%
\mathbb{R)}$ vérifiant :

\begin{enumerate}
\item $\left( 
\begin{array}{cc}
0 & 1 \\ 
0 & 2%
\end{array}%
\right) X=\left( 
\begin{array}{cc}
0 & 0 \\ 
0 & 0%
\end{array}%
\right) $;

\item $\left( 
\begin{array}{cc}
1 & 1 \\ 
0 & 1%
\end{array}%
\right) X=\left( 
\begin{array}{cc}
1 & 0 \\ 
0 & 1%
\end{array}%
\right) $.
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item Posons $X=
    \begin{pmatrix}
      a&b\\c&d\\
    \end{pmatrix}$

    \begin{equation*}
  \left( 
\begin{array}{cc}
0 & 1 \\ 
0 & 2%
\end{array}%
\right) X=\left( 
\begin{array}{cc}
0 & 0 \\ 
0 & 0%
\end{array}%
\right)\Leftrightarrow   \left(\begin{array}{cc}
c & d \\
2\cdot c & 2\cdot d
\end{array}\right)  \left( 
\begin{array}{cc}
0 & 0 \\ 
0 & 0%
\end{array}\right) \Leftrightarrow  \sys{c=0}{d=0}
    \end{equation*}
$\mathcal{S}=\left\lbrace
    \begin{pmatrix}
      a&b\\
      0&0
    \end{pmatrix}|(a;b)\in\R^2\right\rbrace$


  
\item Posons $X=
    \begin{pmatrix}
      a&b\\c&d\\
    \end{pmatrix}$.



    \begin{equation*}
       \left( 
\begin{array}{cc}
1 & 1 \\ 
0 & 1%
\end{array}\right)
 X=\left(\begin{array}{cc}
a+c & b+d \\
c & d\\
\end{array}\right)=\left( 
\begin{array}{cc}
1 & 0 \\ 
0 & 1%
\end{array}\right)\Leftrightarrow
\systt{a+c=1}{b+d=0}{c=0}{d=1}\Leftrightarrow \systt{a=1}{b=-1}{c=0}{d=1}
    \end{equation*}

    $\mathcal{S}=\left\lbrace
    \begin{pmatrix}
      1&-1\\
      0&1
    \end{pmatrix}\right\rbrace$


  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}

  On considère la matrice $M=\left( 
\begin{array}{cc}a & c \\ b & d\end{array}\right) \in \mathcal{M}_{2}(\mathbb{R)}$ où $a$, $b$, $c$ et $d$ sont quatre nombres réels.

Démontrer que : $M^{2}-\left( a+d\right) M+\left( ad-bc\right)
I_{2}=O_{2}$.


\begin{sol}
  \begin{eqnarray*}
    M^2&=&
    \begin{pmatrix}
      a^2+bc&ac+db\\ab+bd&bc+d^2
    \end{pmatrix}=(bc-ad)I_2+\begin{pmatrix}
      a^2+ad&ac+dc\\
      ab+bd&d^2+ad& \end{pmatrix}=(bc-ad)I_2+\begin{pmatrix}
      a(a+d)&c(a+d)\\
      b(a+d)&d(a+d)\\\end{pmatrix}\\
    M^2&=&(bc-ad)I_2+\left( a+d\right) M
  \end{eqnarray*}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Résoudre dans $\mathcal{M}_{2}(\mathbb{R)}$ le système :
  \begin{equation}
 \left\{ \begin{array}{l}X+Y=\left( \begin{array}{cc}-3 & 1 \\ -1 & 3\end{array}\right) \\ 
X+2Y=\left( \begin{array}{cc}6 & 4 \\ 5 &
                                          3\end{array}\right)\end{array}\right.\label{eq:1}\tag{S}                                  
\end{equation}
d'inconnues $X$ et $Y$.
\begin{sol}
 Posons $A=\left( \begin{array}{cc}-3 & 1 \\ -1 & 3\end{array}\right)$
 et $B=\left( \begin{array}{cc}6 & 4 \\ 5 &
                                          3\end{array}\right)$. Le
                                      système \eqref{eq:1} est
                                      équivalent à

                                      \begin{eqnarray*}
                                        \sys{X+Y=A}{X+2Y=B}\\
                                        \sys{X+Y=A}{Y=B-A}\\
                                        \sys{X=2A-B}{Y=B-A}
                                      \end{eqnarray*}

                                      D'où $X=\left(\begin{array}{cc}
-12 & -2 \\
-7 & 3
\end{array}\right)$ et $Y=\left(\begin{array}{cc}
9 & 3 \\
6 & 0
\end{array}\right)$.
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
On considère l'ensemble des matrices :
$$E=\left\{ M\in\mathcal{M}_3 \text{ telles que } M=\left( 
\begin{array}{ccc}
a&b&c\\2c&a&b\\2b&2c&a\end{array}\right) \text{ où $a$, $b$  et $c$ sont trois nombres réels } \right\}$$

\begin{enumerate}
 \item Montrer que toute matrice de $E$ peut s'écrire de manière unique $M=aI_3+bB+cC$, où $B$ et $C$ sont des matrices que l'on précisera.
\item Calculer $BC$, $CB$, $B^2$ et $C^2$. En déduire que le produit de deux matrices $M$ et $M'$ de $E$ est encore un élément de $E$.

\end{enumerate} 


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
     M=\left( 
\begin{array}{ccc}
a&b&c\\2c&a&b\\2b&2c&a\end{array}\right)=aI_3+b
\underbrace{\begin{pmatrix}
  0&1&0\\
  0&0&1\\
  2&0&0
\end{pmatrix}}_{B}+c
\underbrace{\begin{pmatrix}
  0&0&1\\
  2&0&0\\
  0&2&0
\end{pmatrix}}_{C}
    \end{equation*}
  \item

    \begin{equation*}
      B\cdot C=\left(\begin{array}{ccc}
2 & 0 & 0 \\
0 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 2
\end{array}\right)=2I\quad C\cdot B=\left(\begin{array}{ccc}
2 & 0 & 0 \\
0 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 2
\end{array}\right)=2I \quad B^2=\left(\begin{array}{ccc}
0 & 0 & 1 \\
2 & 0 & 0 \\
0 & 2 & 0
\end{array}\right)=C \quad C^2=\left(\begin{array}{ccc}
0 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 2 \\
4 & 0 & 0
\end{array}\right)=2B
\end{equation*}


Soit $M$ et $M'$ deux matrices de $E$.

\begin{eqnarray*}
  M\cdot
  M'&=&(aI+bB+cC)(a'I+b'B+c'C)\\
  M\cdot M'&=&aaI+ab'B+ac'C+ba'B+bb'C+2bc'I+ca'C+2cb'I+2cc'B\\
  M\cdot M'&=&(aa+2bc'+2cb')I+(ab'+ba'+2cc')B+(ac'+bb'+ca')C
\end{eqnarray*}

Donc  $M\cdot M'\in E$.
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  On considère la matrice $A=\left( 
\begin{array}{cccc}
1 & 2 & -1 & 3 \\ 
-1 & 0 & 2 & 1%
\end{array}%
\right) $.

Calculer : ${}^tA\cdot A$ et $A\cdot{}^tA$.



\begin{sol}
  \begin{equation*}
   {}^tA\cdot A =\left(\begin{array}{cccc}
2 & 2 & -3 & 2 \\
2 & 4 & -2 & 6 \\
-3 & -2 & 5 & -1 \\
2 & 6 & -1 & 10
\end{array}\right)\qquad  A\cdot{}^tA=\left(\begin{array}{cc}
15 & 0 \\
0 & 6
\end{array}\right) 
  \end{equation*}
\end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
  On considère les matrices : $A=\left( 
\begin{array}{cc}1 & 1 \\ 0 & 1\end{array}\right) $ et $B=\left(\begin{array}{cc}1 & 1 \\ 1 & 0\end{array}\right) $.

\begin{enumerate}
\item Calculer $\left( AB\right) ^{2}$ et $A^{2}B^{2}$.

\item Commenter ce résultat?
\end{enumerate}



\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      \left( AB\right) ^{2}=\left(\begin{array}{cc}
5 & 2 \\
2 & 1
\end{array}\right) \qquad A^{2}B^{2}=\left(\begin{array}{cc}
4 & 3 \\
1 & 1
\end{array}\right) 
    \end{equation*}
  \item Donc en général pour les matrices $(AB)^2\neq A^2\cdot B^2$,
    C'est tout à fait normal, en effet $(AB)^2=ABAB\neq AABB$.
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  On considère les matrices : $A=\left( 
\begin{array}{ccc}1&1&1\\-1&1&-3\\0&-1&0\end{array}\right) $ et $B=\left(\begin{array}{ccc}-1&-1&1\\1&0&-1\\3&1&-2\end{array}\right) $.

\begin{enumerate}
\item Calculer $AB$, $BA$, $(A+B)^2$ et $A^2+2A\cdot B+B^2$. Que remarquez vous ?

\item Calculer  ${}^t(AB)$ et  $({}^tA)({}^tB)$
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{eqnarray*}
   AB=\left(\begin{array}{ccc}
3 & 0 & -2 \\
-7 & -2 & 4 \\
-1 & 0 & 1
\end{array}\right) \quad BA=\left(\begin{array}{ccc}
0 & -3 & 2 \\
1 & 2 & 1 \\
2 & 6 & 0
\end{array}\right) \quad  (A+B)^2=\left(\begin{array}{ccc}
6 & 0 & -4 \\
-12 & 1 & 4 \\
-6 & 0 & 10
\end{array}\right)\\   A^2+2A\cdot B+B^2=  \left(\begin{array}{ccc}
9 & 3 & -8 \\
-20 & -3 & 7 \\
-9 & -6 & 11
\end{array}\right)  
    \end{eqnarray*}
  \item
    \begin{equation*}
      {}^t(AB)=\left(\begin{array}{ccc}
3 & -7 & -1 \\
0 & -2 & 0 \\
-2 & 4 & 1
\end{array}\right) \quad ({}^tA)({}^tB)=\left(\begin{array}{ccc}
0 & 1 & 2 \\
-3 & 2 & 6 \\
2 & 1 & 0
\end{array}\right) 
    \end{equation*}

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
On considère la matrice $A=\left( 
\begin{array}{ccc}
1 & 2 & -3 \\ 
2 & 5 & -1 \\ 
5 & 12 & -5%
\end{array}%
\right) $.

Déterminer tous les vecteurs $U$ de dimension $3$ vérifiant : $A\cdot
U=O_3$.



\begin{sol}
   Soit $\cooord{x}{y}{z}$ un vecteur vérifiant $A\cdot
U=O_3$.
  \begin{eqnarray*}
    \left( 
\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & -3 &0\\ 
2 & 5 & -1 &0\\ 
5 & 12 & -5&0
\end{array}
             \right) .\\
  \left( 
\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & -3 &0\\ 
0 & 1 & 5 &0\\ 
0 & 2 & 10&0
\end{array}
            \right) .\\
 \left( 
\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & -3 &0\\ 
0 & 1 & 5 &0\\ 
0 & 0 & 0&0
\end{array}\right) .\\
  \end{eqnarray*}

  En remontant le système on obtient $y=-5z$ et $x=13z$, donc
  l'ensemble des vecteurs tels que $A\cdot
U=O_3$ est \[\lbrace{ z\cooord{13}{-5}{1} |z\in \R\rbrace}.\]
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
On considère la matrice : $A=\left( 
\begin{array}{cccc}
0 & 1 & -1 & 1 \\ 
0 & 0 & 1 & -1 \\ 
0 & 0 & 0 & 1 \\ 
0 & 0 & 0 & 0%
\end{array}\right) $. Déterminer $A^{n}$ pour tout $n\in \mathbb{N}^{\ast }$.\\


\begin{remarque*}
  La matrice $A$ est dite \textbf{nilpotente}.\\

  De manière générale, toute matrice triangulaire (inférieure ou
  supérieure) ayant que des zéros sur la diagonale est nilpotente.
\end{remarque*}

\begin{sol}
  \begin{equation*}
    A^2=\left(\begin{array}{cccc}
0 & 0 & 1 & -2 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{array}\right) \quad A^3=\left(\begin{array}{cccc}
0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{array}\right) \quad A^4=O_4
\end{equation*}

$\forall n\geq 4, A^n=O_4$
\end{sol}
  
\end{exercice}



\begin{exercice}
  
On considère la matrice : $A=\left( 
\begin{array}{ccc}
2 & 2 & 3 \\ 
1 & 3 & 3 \\ 
-1 & -2 & -2%
\end{array}%
\right) $.

\begin{enumerate}
\item Calculer $A^{2}$.

\item Déterminer la matrice $B$ telle que : $A^{2}=A+B$.

\item  
\begin{enumerate}
\item Démontrer que : $AB=B$.

\item En déduire que : $\forall n\in \mathbb{N}^*$ on a : $A^{n}=A+(n-1)B$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}



\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      A^2=\left(\begin{array}{ccc}
3 & 4 & 6 \\
2 & 5 & 6 \\
-2 & -4 & -5
\end{array}\right) 
    \end{equation*}
  \item
    \begin{equation*}
      A^2=\left( 
\begin{array}{ccc}
2 & 2 & 3 \\ 
1 & 3 & 3 \\ 
-1 & -2 & -2%
\end{array}%
\right)+\underbrace{
\begin{pmatrix}
  1&2&3\\
  1&2&3\\
  -1&-2&-3
\end{pmatrix}}_{B}
    \end{equation*}
  \item

    \begin{enumerate}
    \item Il suffit de faire le calcul!
    \item Procédons par récurrence sur $n\geq 1$. La proposition est
      clairement vrai pour $n=1$. Supposons qu'elle soit vraie au rang
      $n$.

      \begin{equation*}
        A^{n+1}=A(A^n)=A\cdot (A+(n-1)B)=A^2+(n-1)AB=A+B+(n-1)B=A+nB
      \end{equation*}

      Ainsi la proposition est héréditaire. D'après le principe de
      récurrence, $\forall n\in \mathbb{N}^*$ on a : $A^{n}=A+(n-1)B$.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}










\begin{exercice}
  On considère la matrice : $A=\left( 
\begin{array}{ccc}
2 & 2 & 2 \\ 
-1 & -1 & -1 \\ 
1 & 1 & 1%
\end{array}%
\right)$.

\begin{enumerate}
\item Calculer $A^{2}$ puis $A^{3}$. Que remarquez vous ?

\item Pour tout entier $n\in \mathbb{N}^{\ast }$, conjecturer l'expression de $A^{n}$ en
fonction de la matrice $A$. Vérifier cette conjecture grâce à une récurrence.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      A^2=\left(\begin{array}{ccc}
4 & 4 & 4 \\
-2 & -2 & -2 \\
2 & 2 & 2
\end{array}\right)=2A \qquad A^3=\left(\begin{array}{ccc}
8 & 8 & 8 \\
-4 & -4 & -4 \\
4 & 4 & 4
\end{array}\right)=4A 
\end{equation*}


Il semblerait que
\begin{equation*}
  A^n=2^{n-1}A
\end{equation*}

  \item Nous procédons par récurrence. La proposition est vraie au
    rang 1. Supposons la proposition vraie au rang $n$.

    \begin{equation*}
      A^{n+1}=A\cdot A^n=A\cdot 2^{n-1}A=2^{n-1}A^2=2^{n-1}\cdot 2A=2^nA
    \end{equation*}
  Ainsi la proposition est héréditaire. D'après le principe de
      récurrence, pour tout entier $n\in \mathbb{N}^{\ast }$, $A^n=2^{n-1}A$.
    
  \end{enumerate}
\end{sol}




\end{exercice}





\begin{exercice}

  
On considère la matrice : $A=\left( 
\begin{array}{ccc}
\alpha & 1 & 0 \\ 
0 & \alpha & 1 \\ 
0 & 0 & \alpha%
\end{array}%
\right) $, $\alpha $ désignant un paramètre réel donné.

\begin{enumerate}
\item Calculer $A^{2}$ puis $A^{3}$.

\item \begin{enumerate}
\item Trouver une matrice $B$ telle que $A=\alpha I_3+B$.

\item Calculer $B^2$ et $B^3$. En déduire $B^k$, $\forall k\geq 3$.
\end{enumerate}
\item En déduire l'expression de $A^{n}$ en fonction de $n$.

\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      A^2=\left(\begin{array}{ccc}
\alpha^{2} & 2\cdot \alpha & 1 \\
0 & \alpha^{2} & 2\cdot \alpha \\
0 & 0 & a^{2}
\end{array}\right) \quad A^3=\left(\begin{array}{ccc}
\alpha^{3} & 3\cdot \alpha^{2} & 3\cdot \alpha \\
0 & \alpha^{3} & 3\cdot \alpha^{2} \\
0 & 0 & \alpha^{3}
\end{array}\right) 
    \end{equation*}
    \begin{enumerate}
    \item $B=
      \begin{pmatrix}
        0&1&0\\0&0&1\\0&0&0
      \end{pmatrix}$
    \item $B^2=
      \begin{pmatrix}
        0&0&1\\0&0&0\\0&0&0
      \end{pmatrix}$ et $\forall k\geq 3$, $B^=O_3$

    \end{enumerate}
  \item Remarquons que $I_3$ et $B$ commutent, on peut donc appliquer
    la formule du binôme de Newton. Pour $n\geq 3$ on a:
    \begin{eqnarray*}
      A^n&=&(\alpha I_3+B)^n=\sum_{k=0}^n { n\choose k }B^k(\alpha
      I_3)^{n-k}=\sum_{k=0}^2 { n\choose k }\alpha^{n-k}B^k\\
       A^n&=&
              \begin{pmatrix}
                \alpha^n&0&0\\
                0&\alpha^n&0\\
                0&0&\alpha^n
              \end{pmatrix}+
                     \begin{pmatrix}
                       0&n\alpha^{n-1}&0\\0&0&n\alpha^{n-1}\\0&0&0
                     \end{pmatrix}+
                                                                  \begin{pmatrix}
                                                                    0&0&\alpha^{n-2}\frac{n(n-1)}{2}\\0&0&0\\0&0&0
                                                                  \end{pmatrix}\\
      A^n&=&
             \begin{pmatrix}
               \alpha^n&n\alpha^{n-1}&\alpha^{n-2}\frac{n(n-1)}{2}\\
               0&\alpha^n&n\alpha^{n-1}\\
                0&0&\alpha^n
             \end{pmatrix}
    \end{eqnarray*}
  \end{enumerate}
  
\end{sol}

\end{exercice}
\begin{exercice}

  On considère la matrice : $A=\left( 
\begin{array}{ccc}
1&1&a\\1&1&b\\-\frac12 & -\frac12 & c\end{array}\right) $, où $a$, $b$ et $c$ sont des nombres réels.

\begin{enumerate}
 \item Déterminer $a$, $b$ et $c$ pour que $A ^2$ soit la matrice nulle.
\item On considère la matrice : $M=\left( 
\begin{array}{ccc}
2&1&4\\1&2&4\\-\frac12 & -\frac12 & -1\end{array}\right) $. On veut calculer $M^n$, pour tout $n\in\mathbb{N}^*$.

\begin{enumerate} 
\item Trouver $P$ telle que $M=P+I_3$.
\item Par récurrence :
\begin{enumerate}
 \item Exprimer $M^2$ et $M^3$ en fonction de $I_3$ et $P$
\item Démontrer que, pour tout $n\in\mathbb{N}^*$, $M^n=I_3+nP$.
\end{enumerate}
\item Retrouver ce résultat avec la formule du bin\^ome de Newton.

\end{enumerate}
\item On pose $S_n=M+...+M^n$, avec  $n\in\mathbb{N}^*$.

Exprimer $S_n$ en fonction de $n$. $\left( \text{ Rappel : } 1+...+n=\dfrac{n(n+1)}{2}\right)$
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{eqnarray*}
      A^2=\left(\begin{array}{ccc}
\frac{1}{2} \cdot (-a+4) & \frac{1}{2} \cdot (-a+4) & a\cdot c+a+b \\
\frac{1}{2} \cdot (-b+4) & \frac{1}{2} \cdot (-b+4) & b\cdot c+a+b \\
\frac{1}{2} \cdot (-c-2) & \frac{1}{2} \cdot (-c-2) & c^{2}-\frac{1}{2} \cdot a-\frac{1}{2} \cdot b
\end{array}\right) 
    \end{eqnarray*}
Clairement pour que $A^2$ soit nulle, il est nécessaire que $a=4$,
$b=4$ et $c=-2$. On vérifie facilement que cette condition est
suffisante.
\item
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      P=
      \begin{pmatrix}
        1&1&4\\
        1&1&4\\
        -\frac{1}{2}&-\frac{1}{2}&-2
      \end{pmatrix}
    \end{equation*}

    C'est la matrice $A$ pour $a=4$,
$b=4$ et $c=-2$. Donc $P^2=O_3$.
  \item
    \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{eqnarray*}
        M^2=(I+P)\cdot (I+P)=I+2P+P^2=I+2P=\left(\begin{array}{ccc}
3 & 2 & 8 \\
2 & 3 & 8 \\
-1 & -1 & -3
                                        \end{array}\right) \\
        M^3=(I+P)\cdot M=(I+P)\cdot (I+2P)=I+3P+P^2=I+3P=\left(\begin{array}{ccc}
4 & 3 & 12 \\
3 & 4 & 12 \\
\frac{-3}{2} & \frac{-3}{2} & -5
\end{array}\right) 
      \end{eqnarray*}
    \item
      \begin{equation*}
        M^{n+1}=M\cdot M^n= (I+P)\cdot (I+nP)=I+nP+P+nP^2=I+(n+1)P
      \end{equation*}

  
    \end{enumerate}
  \item On remarque que $P$ et $I_3$ commutent. Puis, on applique la formule du binôme de Newton. Toutes
      les puissances de $P$ supérieures ou égales à 2 étant nulles,
      on a:
      \begin{equation*}
        M^n=(I+P)^n=I_3+{n \choose 1} P=I_3+nP
      \end{equation*}
  \end{enumerate}
\item
  \begin{eqnarray*}
    S_n&=&\sum_{k=1}^nM^k=\sum_{k=1}^nI_3+kP=nI_3+\sum_{k=1}^nkP=nI_3+\frac{n(n+1)}{2}P=
    \begin{pmatrix}
      n+\frac{n(n+1)}{2}&\frac{n(n+1)}{2}&2n(n+1)\\
      \frac{n(n+1)}{2}&\frac{n(n+1)}{2}+n&2n(n+1)\\
      -\frac{n(n+1)}{4}& -\frac{n(n+1)}{4}&n-n(n+1)
    \end{pmatrix}\\S_n&=& \begin{pmatrix}
      \frac{n(n+3)}{2}&\frac{n(n+1)}{2}&2n(n+1)\\
      \frac{n(n+1)}{2}&\frac{n(n+3)}{2}&2n(n+1)\\
      -\frac{n(n+1)}{4}& -\frac{n(n+1)}{4}&-n^2
    \end{pmatrix}
  \end{eqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

% \begin{exercice}
% On considère la matrice : $M(a,b)=\left( 
% \begin{array}{cc}
% a+b & b \\ 
% -b & a-b%
% \end{array}%
% \right) $ où $a$ et $b$ sont deux nombres réels.

% \begin{enumerate}
% \item Calculer $M^{2}(a,b)$.

% \item On veut calculer $M^{n}(a,b)$ pour tout $n\in \mathbb{N}^*$.





% \begin{enumerate}
% \item Déterminer la matrice $B\in \mathcal{M}_{2}(\mathbb{R)}$ telle que
% : $M=aI_{2}+bB$.
% \item  Calculer $B^2$ . En déduire $B^k$, $\forall k\geq 2$.
% \item Après avoir justifié l'utilisation de la formule du bin\^{o}%
% me, déterminer $M^{n}(a,b)$ pour tout $n\in \mathbb{N}^*$.

% \item On suppose $a\neq 0$, la formule obtenue est-elle encore valable pour $n=0$ ?
% \end{enumerate}


% \item 
%  On considère les suites $\left( u_{n}\right) $ et  $\left(
% v_{n}\right) $ définies par : $\left\{ 
% \begin{array}{l}
% u_{n+1}=3u_{n}+2v_{n}\\ 
% v_{n+1}=-2u_{n}-v_{n} 
% \end{array}%
% \right. $,

% où $u_{0}$ et  $v_{0}$ sont des nombres réels donnés.

% \begin{enumerate}
% \item Pour tout $n\in \mathbb{N}$ on pose : $X_{n}=\left( \begin{array}{l} u_{n} \\ v_{n} \end{array}\right) $.

%  Trouver une matrice $M$ telle que  $X_{n+1}=MX_{n}$. Déterminer $a$ et $b$ pour que $M=M(a,b)$.

% \item Démontrer que $\forall n\in\mathbb{N},\; X_n=M^n X_0$.
% \item En utilisant le résultat de la question 2., exprimer $u_{n}$ et  $v_{n}$ en fonction de $n$, $u_{0}$ et  $v_{0}$.
% \end{enumerate}
% \end{enumerate}
  
% \end{exercice}

\end{document}









%  En posant $X=
%   \begin{pmatrix}
%     a&b\\c&d
%   \end{pmatrix}$ et $Y=\begin{pmatrix}
%     e&f\\g&h
%   \end{pmatrix}$
%   e système \eqref{eq:1} est équivalent à
%   \begin{equation*}
%    \sys{\left(\begin{array}{cc}
% a+2\cdot e & b+2\cdot f \\
% c+2\cdot g & d+2\cdot h
% \end{array}\right) =\left( \begin{array}{cc}6 & 4 \\ 5 &
%                                           3\end{array}\right)}{\left(\begin{array}{cc}
% a+e & b+f \\
% c+g & d+h
% \end{array}\right)=\left( \begin{array}{cc}-3 & 1 \\ -1 & 3\end{array}\right)}
%   \end{equation*}
